台「促進轉型正義委員會」疑遭封網 保安局：涉警方執法不評論

台灣行政院轄下的「促進轉型正義委員會」網站，香港多間傳媒記者周六（13日）用手提電話以本地網絡供應商如CSL、3、電線數碼、中國移動、數碼通等，均無法連上網站；至於電腦，用香港寬頻和有線寬頻等網絡供應商服務，亦未能登入。本台記者以虛擬私人網絡（VPN），透過美國、澳洲等地的IP地址連線，方能登入網站。這次香港IP地址無法登入「轉型正義委員會」網站，網頁顯示「無法連上這個網站／請檢查 中是否有錯字」，疑遭封網。

本台周六（13日）向保安局查詢，保安局回覆「我們重申不會就警方執法行動的揣測作評論。」至於警察公共關係科，只告訴記者「可向保安局查詢。」記者追問警方「執法」是否執行「國安法」，警方只重申「警方依從保安局回覆」。

警方1月首次引用《國安法》，要求網絡服務供應商封鎖「香港編年史」網站，「封網」決定是由保安局局長按《國安法》授予權力，不涉法庭程序，有關網站會被永久封鎖。警方所封的香港編年史」網站，反修例運動期間警方涉濫權、濫暴事件的記錄，亦有官員和警員資料。

台灣「促進轉型正義委員會」自2018年5月，在總統蔡英文執政期間設立。委員會依「促進轉型正義條例」規定，隸屬於行政院，屬二級獨立機關，成立目的為規劃、推動開放政治檔案、清除威權象徵、保存不義遺址、還原歷史真相等、處理不當黨產等。

「促進轉型正義委員會」旨在清除威權象徵，保全和記錄侵害人權的歷史，特別針對台灣「白色恐怖時期」，已故總統蔣介石清除共匪期間，清鄉、戒嚴，在各地廣建「蔣公銅像」，樹立的威權形像。2021年1月，台灣獨派社團成員陳峻涵衝進中正紀念堂，向蔣介石銅像擲雞蛋，隨即被捕。促轉會副主委葉虹靈指，「發生這樣的事件，代表中正紀念堂轉型刻不容緩」。她續稱民主國家不應使用大量資源，公然紀念有威權統治歷史的獨裁者。

中國國民黨反對2017年通過的《促進轉型正義條例》，認為賦予行政機關侵犯人權的權限，批評「促進轉型正義委員會」是「臺灣警備總司令部」（蔣介石年代的警總）和「東廠」，稱轉型正義則變成「綠色恐怖」。

之前封「香港編年史」一樣。
不過今次係去到連under .gov.tw的網都無面俾，照封。